\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\pdfminorversion=4
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[bookmarks,pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
\usepackage[left=1.8cm,right=1.8cm,top=2.2cm,bottom=2.2cm]{geometry}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{icomma}
\usepackage{cancel}
%\usepackage{palatino}
\usepackage{tabu}
\usepackage[amssymb,italian]{SIunits}
\newcommand{\Ra}{\text{Ra}}
\author{Matteo Italia}
\title{Studio sperimentale di moti convettivi in un nanofluido in condizioni di strato limite inclinato}
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\noindent \begin{tabu} to \textwidth {X[l]X[c]X[r]}
Matteo Italia (758386)
&
Relatore: prof. A. Vailati
&
%Corso di laurea in Fisica
Correlatore: dott. F. Croccolo
\end{tabu}
    \section*{Studio sperimentale di moti convettivi in un nanofluido in condizioni di strato limite inclinato}
    \subsubsection*{Riassunto dell'elaborato}

    Riscaldando un fluido semplice dal basso, si ha convezione di Rayleigh-Bénard: la differenza di temperatura genera una differenza di densità nel fluido, che, grazie alla spinta archimedea determinata dalla dilatazione termica, in opportune condizioni dà inizio alla convezione.  Se però si aggiungono a un liquido delle particelle di dimensione nanometrica, alle forze archimedee si aggiunge il cosiddetto \textit{effetto Soret}, che determina un flusso relativo delle due componenti in versi opposti lungo la direzione del gradiente termico. Il gradiente di densità che si stabilisce può dare luogo a diversi scenari, in cui l'effetto di temperatura e quello di concentrazione si rinforzano o si contrastano nel favorire o sopprimere la convezione.
    
    Per le caratteristiche del campione impiegato, in questa tesi ci si è concentrati sulla convezione per riscaldamento dall'alto, caso in cui la convezione di Bénard risulta soppressa e i flussi osservati sono determinati fondamentalmente dall'effetto Soret. Tuttavia, la peculiarità di questo studio sta nell'aggiunta di una piccola inclinazione della cella, che rompe la simmetria del problema; l'inclinazione infatti fa sì che la forza di gravità (e quindi la spinta archimedea) abbia una componente anche lungo il piano della cella, e introduca così una direzione preferenziale all'interno del sistema. Sono queste le condizioni della convezione solutale a strato limite inclinato, che rientra nel novero dei problemi non risolti della fluidodinamica: diversi suoi aspetti non sono ancora ben compresi dal punto di vista teorico, e studi sperimentali come quello svolto in questa tesi sono indispensabili come base di partenza per darne una formulazione teorica coerente con il comportamento effettivamente osservato.

    Nello specifico, il sistema esaminato è costituito da una cella cilindrica sottile inclinata, riempita con una sospensione di sferette di silice nanometriche in acqua distillata (fluido già impiegato in precedenti studi di convezione solutale); le due facce della cella sono scaldate a temperature differenti, in modo da provocare la convezione del fluido.

    In generale, l'effetto dell'inclinazione è di indurre un flusso su grande scala (\textit{large scale flow}) che spazza l'intera cella, entrando in competizione con la convezione di Rayleigh-Bénard o di Soret; a seconda dell'intensità della convezione e della perturbazione, il sistema può reagire in modi diversi, raggiungendo o meno una condizione stazionaria in cui predomini uno dei due effetti o persistano entrambi. Questi effetti sono facilmente osservabili, dato che la convezione in cella di Rayleigh-Bénard tende a generare pattern caratteristici: i classici \textit{roll} (lunghi cilindri paralleli) vicino alla soglia di convezione, mentre per numeri di Rayleigh più alti si passa ai reticoli poligonali degli \textit{spoke pattern}, in cui la convezione si organizza in piccole celle, caratterizzate da strutture colonnari centrali dove il materiale in convezione sale o scende. Dall'altro lato, l'effetto dell'inclinazione tenderà ad introdurre moti sull'intera cella, e a creare correlazioni tra i pattern e la direzione del flusso su grande scala.

    Per osservare il comportamento del campione nelle condizioni sopra esposte, è stato in primis costruito uno strumento per \textit{shadowgrafia}, tecnica che consente di osservare le variazioni di indice di rifrazione come variazioni di intensità luminosa; i gradienti di concentrazione di soluto e di temperatura risultano così visibili con un normale sensore CCD anche in fluidi completamente trasparenti ad occhio nudo. È stato quindi scritto un software per il controllo della temperatura delle piastre, l'acquisizione delle immagini da fotocamera e la loro analisi; questo ha richiesto l'interfacciamento di un computer con la strumentazione del laboratorio (multimetri, alimentatori, telecamera), l'implementazione di un controller PID e la sua taratura. Si è proceduto infine ad effettuare numerose acquisizioni dati per esplorare lo spazio dei due parametri fondamentali, il numero di Rayleigh (direttamente dipendente dalla differenza di temperatura) e l'inclinazione, osservando i fenomeni convettivi che si sono verificati e classificandoli per tipo, forme di pattern e tempi di comparsa.

Tra le varie differenze riscontrate rispetto ad altri sistemi in convezione inclinata, colpisce soprattutto come l'effetto dell'inclinazione sul sistema si manifesti in tempi molto rapidi, fin dalle primissime fasi della convezione; le osservazioni effettuate aprono quindi la strada ad uno studio più sistematico e dettagliato del sistema in esame.

\end{document}
